[8.5全港大罷工] 政治性罷工的歷史意義

潘毅
香港大學社會系教授

罷工能夠具有威懾力的邏輯與佔領運動相同，都是癱瘓現有秩序，也就是通過停止現有統治秩序的正常運轉來迫使統治者做出妥協和讓步，只不過後者是癱瘓公共設施，前者是癱瘓生產。與佔領運動相比，罷工有著更為強大的威懾力，一場全城響應的大罷工足以迸發出癱瘓整個社會運作的巨大能量，試想一下，如果港鐵和巴士罷工一天，整個香港的交通陷入癱瘓，將會對當局造成多大的衝擊？須知香港的統治者，不僅是林鄭當局和其背後的中央政府，更是香港的大財團，也就是香港的大地產商、大金融家以及藉助香港股市走向國際市場的內地資本。中共倚重他們來管治香港，特區政府更是鞍前馬後為他們的政治經濟利益服務，他們自然是威權體制的支持者。當前遊行示威和佔領運動難見成效，正是因為沒有觸動這些大財團的利益。而如果各行各業的打工仔女一齊罷工，造成香港經濟癱瘓，股市樓市動蕩，這些大財團必定會向林鄭當局施壓，港府豈能不急？因此罷工這種阻礙生產的威懾性抗爭，其實要比遊行示威、佔領運動更為有力，具有改變香港當下政局的潛力，更能產生民主的理想制度。

8月5日，全港三罷！！！
五大訴求，缺一不可！！！

罷工係咪都係黑衫？